% !TeX spellcheck = ru_RU
% !TeX TXS-program:compile = txs:///xelatex/[--shell-escape]

\documentclass[12pt]{extarticle}
\usepackage[no-math]{fontspec}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{xpatch}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{yfonts}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[a4paper, top=1.5cm, bottom=1.5cm, right=1.5cm, left=1.5cm]{geometry}

\usepackage{xunicode}
\usetikzlibrary{babel}

% Font sepcifications
\setmainfont{PTSerif}[
    Extension = .ttf,
    UprightFont = *-Regular,
    BoldFont = *-Bold,
    ItalicFont = *-Italic,
    BoldItalicFont = *-BoldItalic
]

\setmathfont[bold-style=ISO]{latinmodern-math.otf}
\setmathfont[range={\varnothing}]{Asana-Math.otf}
\setmathfont[range=bb]{texgyrepagella-math.otf}

\AtBeginDocument{
    \renewcommand{\setminus}{\mathbin{\big\backslash}}%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\renewcommand{\baselinestretch}{1.2857142857142858094476878250134177505970001220703125}\large\rm

\makeatletter

\xpatchcmd{\proof}{\@addpunct{.}}{}{}{}

\makeatother

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{\indent Теорема}[section]
\newtheorem{corollary}{\indent Следствие}%[section]
\newtheorem{lemma}{\indent Лемма}[section]
\newtheorem*{statement}{\indent Утверждение}
\newtheorem{definition}{\indent Определение}[section]
\newtheorem*{example}{\indent Пример}%[section]
\newtheorem*{remark}{\indent Замечание}
\newtheorem{suggestion}{\indent Предложение}[section]
\newtheorem*{question}{\indent Вопрос}
\newtheorem*{excercise}{\indent Упражнение}
\newtheorem*{corollary*}{\indent Следствие}

\renewcommand{\qedsymbol}{$\lhd$}

\addto\captionsrussian{\renewcommand{\proofname}{$\rhd$}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\pref}[1]{(\ref{#1})}

\newcommand{\factor}[2]{\raisebox{.35em}{$#1$}\kern-.27em\Big/\kern-.27em\raisebox{-.35em}{$#2$}}


\newcommand{\brac}[1]{\left(#1\right)}
\newcommand{\fbrac}[1]{\left\{#1\right\}}
\newcommand{\sbrac}[1]{\left[#1\right]}
\newcommand{\abrac}[1]{\langle#1\rangle}

\newcommand{\eps}{\varepsilon}

\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\bb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\eqby}[1]{\stackrel{\mathrm{#1}}{=}}
\newcommand{\implby}[1]{\stackrel{\mathrm{#1}}{\implies}}
\newcommand{\eqdef}{\stackrel{\mathrm{def}}{=}}
\newcommand{\ddt}{\frac{d}{dt}}
\newcommand{\iffdef}{\stackrel{\mathrm{def}}{\iff}}
\newcommand{\dd}[2]{\frac{d #1}{d #2}}

\newcommand{\at}[2]{\left.#1\right\vert_{#2}}

\newcommand{\partiald}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\partialdd}[3]{\frac{\partial^2 #1}{\partial #2 \partial #3}}

\DeclareMathOperator{\Mat}{Mat}
\DeclareMathOperator{\pr}{pr}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator*{\olim}{\overline{\lim}}
\DeclareMathOperator{\transposed}{^{T}}
\newcommand{\ollim}[1]{\olim\limits_{#1}}

%%%
\titleformat{\section}{\centering\Large\bfseries}{\S\thesection}{3mm}{}
\titlespacing{\section}{0cm}{1.5cm}{0.5cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
    \begin{titlepage}
        \null
        \vfill
        \centering\Huge\bfseries Конспект лекций\\по функциональному анализу
        \vfill
        \null
    \end{titlepage}
    \setcounter{page}{2}
    \tableofcontents
    \newpage
    \section[Алгебры, идеалы, условия обратимости.]{Алгебра, идеал, максимальный идеал.\\Условия обратимости.}
    Рассмотрим векторное пространство $A$ над полем $F$ (или, вообще говоря, модуль $A$ над кольцом $R$).
    \begin{definition}[Алгебра]\label{def:Algebra}
        Пусть $R$~--- коммутативное кольцо с единицей, $A$~--- модуль над этим кольцом ($R$-модуль). Снабдим $A$ билинейным ассоциативным отображением $f\colon A\times A\to A$ и назовём это отображение умножением. Тогда $(A, +, \cdot)$ является кольцом.

        Полученная структура называется \textbf{алгеброй над кольцом $\symbf R$}.
    \end{definition}
    \begin{remark}
        В определении алгебры требовалась ассоциативность умножения. Вообще говоря это необязательно, однако в данном конспекте будут рассматриваться только ассоциативные алгебры, поэтому для краткости будем считать умножение ассоциативным.

        Также далее будут рассматриваться в основном векторные пространства над полями (частный случай модуля над кольцом).
    \end{remark}
    \begin{theorem}\label{th:Constructing algebra}
        Любое векторное пространство $V$ над полем $F$ можно доопределить до алгебры
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Доказательство проведём для конечномерного случая. Для бесконечномерного аналогично.

        Выберем некоторый базис векторного пространства $\{e_1,e_2,\dots,e_n\}$ и произвольные $n^2$ векторов $v_{11}, v_{12}, \dots, v_{nn}$. Определим умножение следующим образом:
        \begin{gather*}
            e_i\cdot e_j = v_{ij}\\
            \forall \alpha,\beta\in F, u,v\in V\\
            \alpha(\beta u) = (\alpha\beta)u\\
            \alpha(u + v)=\alpha u + \alpha v\\
            u(\alpha+\beta)=u\alpha+u\beta
        \end{gather*}

        Тогда в силу определения базиса имеем для любых векторов $a,b\in V$
        \begin{gather*}
            a=a_1e_1+a_2e_2+\dots+a_ne_n\\
            b=b_1e_1+b_2e_2+\dots+b_ne_n\\
            a\cdot b= (a_1e_1+a_2e_2+\dots+a_ne_n)\cdot(b_1e_1+b_2e_2+\dots+b_ne_n)=\\
            =a_1b_1v_{11}+a_1b_2v_{12}+\dots+a_nb_nv_{nn}
        \end{gather*}
    \end{proof}
    \begin{corollary*}
        Все дополнительные свойства (коммутативность, антикоммутативность и т.д.), которыми умножение обладает на базисных векторах, продолжаются на всё пространство.
    \end{corollary*}
    \begin{example}
        $V = \RR^3$, базис $\symbf{\vec i,\vec j,\vec k}$, умножение базисных векторов:
        \begin{center}
            \begin{tabular}{c|c|c|c}
                $\times$ & $\vec{\symbf i}$ & $\vec{\symbf j}$ & $\vec{\symbf k}$\\
                \hline
                &&&\\[-1em]
                $\vec{\symbf i}$ & $\vec{\symbf 0}$ & $\vec{\symbf k}$ & $-\vec{\symbf j}$\\
                \hline
                &&&\\[-1em]
                $\vec{\symbf j}$ & $-\vec{\symbf k}$& $\vec{\symbf 0}$ & $\vec{\symbf i}$\\
                \hline
                &&&\\[-1em]
                $\vec{\symbf k}$ & $\vec{\symbf j}$ & $-\vec{\symbf i}$& $\vec{\symbf 0}$
            \end{tabular}
        \end{center}

        Определённое таким образом умножение соответствует векторному умножению геометрических векторов.
    \end{example}
    \begin{definition}[Идеал]\label{def:Ideal}
        Пусть $(R,+\cdot)$~--- кольцо. Рассмотрим множество $I\subset R$, удовлетворяющее следующим условиям:
        \begin{enumerate}
            \item $\forall a\in R, b\in I \implies ab\in I$, иначе говоря $RI=I$.
            \item $(I,+)$~--- подгруппа $R$.
        \end{enumerate}

        В таком случае $I$ является подкольцом и называется \textbf{левым идеалом} кольца $R$ (потому что элемент из $I$ умножается в первом условии на элемент из $R$ слева). Аналогично, заменяя $ab$ на $ba$ в первом условии, получаем определение \textbf{правого идеала}. В коммутативных кольцах левый идеал является также и правым и называется просто \textbf{идеалом}.
    \end{definition}
    \begin{example}
        Рассмотрим кольцо целых и подкольцо чётных чисел. Очевидно, что умножение любого числа на чётное даёт чётное число, поэтому подкольцо чётных чисел является идеалом кольца целых чисел.
    \end{example}
    \begin{example}
        Рассмотрим кольцо целых чисел и подкольцо чисел, кратных $4$. Очевидно второе является идеалом первого, однако, также является идеалом идеала из предыдущего примера.
    \end{example}
    В связи с приведёнными выше примерами возникает вопрос вложенности одних идеалов в другие и существования такого понятия, как максимальный идеал.
    \begin{definition}[Максимальный идеал]\label{def:Maximal ideal}
        Идеал $I\subset R$~--- \textbf{максимальный}~$\iffdef$ $I\ne R$ и для любого идеала $\tilde I\subset R$ справедливо $I\nsubset \tilde I$
    \end{definition}
    \begin{remark}
        Максимальный идеал не единственен. Например, рассмотрим финитные последовательности $R=\left\{(a_0,a_1,\dots,a_n,0\dots)\mid n\in\NN, a_i\in\RR\right\}$ с поэлементным сложением и умножением. Рассмотрим подмножество, где $k$-ый элемент последовательности всегда равен нулю: $I_k=\{(a_0,a_1,\dots,a_n,\dots)\mid n\in\NN,a_i\in\RR,a_k=0\}$. Такое подмножество будет максимальным идеалом. Фиксируя различные $k$ будем получать различные максимальные идеалы
    \end{remark}
    Перечислим некоторые \textbf{свойства максимальных идеалов} в кольцах с единицей:
    \begin{enumerate}
        \item По Лемме Цорна \textit{в любом кольце $R$ существует максимальный идеал} и для любого идеала $I\subset R$ существует максимальный идеал $R\supset I_{\max}\supseteq I$.
        \item Все элементы, кратные некоторому необратимому образуют идеал, следовательно, по предыдущему свойству \textit{каждый необратимый элемент  содержится в некотором максимальном идеале}.

        Наоборот, если элемент обратим, то всякий идеал, его содержащий, совпадает со всем кольцом, следовательно, \textit{обратимые элементы не содержатся ни в каком максимальном идеале}.
        \item Из предыдущего свойства, \textit{все необратимые элементы кольца образуют идеал тогда и только тогда, когда этот идеал единственный максимальный.} (Также такие кольца называются \textbf{локальными}).
        \item Критерий максимальности идеала: \textit{$I\subset R$~--- максимальный идеал~$\iff$ $\factor{R}{I}$~--- поле.}
    \end{enumerate}

    Таким образом из свойства максимального идеала под номером 2 можно определить некоторые условия обратимости элемента

    \section[Нормы и нормированные алгебры]{Нормированная алгебра. Свойства нормы.}
        Определение и примеры нормированных алгебр. Свойства норм.

    \section[Банаховы алгебры. Спектр]{Банахова алгебра.\\Спектр мультипликативного функционала}
        Теорема о непустоте спектра мультипликативного функционала в банаховой алгебре.

    \section[Пространство максимальных идеалов]{Топология на пространстве максимальных идеалов. Преобразование Гельфанда.\\Теорема Тихонова.}
    \subsection{Пространство максимальных идеалов}
        
        \begin{definition} \label{def: ideal}
        Подпространство $I$ алгебры $A$ называется её \textit{левым (правым)} идеалом, если для любых $x \in I,\ a \in A$ выполнено $ax \in I$ ($xa \in I$). Подпространство алгебры, являющееся одновременно её левым и правым идеалом, называется её \textit{двусторонним} идеалом.
    \end{definition}
    
    В случае коммутативной алгебры различие между типами идеалов пропадает. \\
    
    \textbf{Примеры.} \\
    
    \textit{1)} Пусть $E_0$ - подпространство в линейном пространстве $E$. Тогда множество $\{T : E_0 \subseteq Ker(T)\}$ является левым, а $\{T: Im(T) \subseteq E_0\}$ - правым идеалом в алгебре $\mathcal{L}(E)$. Кроме того, $\mathcal{F}(E)$ (пространство конечномерных операторов) является двусторонним идеалом указанной алгебры. \\
    
    \textit{2)} Пусть $N \subseteq M$. Тогда $I = \{f: f|_N = 0\}$ - идеал в алгебре $\mathds{C}^M$.\\
    
    \begin{suggestion}
    Если алгебра унитальна, то её элемент обратим тогда и только тогда, когда он не принадлжит ни одному собственному идеалу любого типа.
    \end{suggestion}
    \begin{proof}
    Необходимость. Пусть $a \in I$, где $I$ - левых. Любой элемент $ba^{-1}a$. Отсюда $b \in I \Rightarrow I = A$. 
    
    Достаточность. Для рассматриваемого $a$ левый $\{ba: b \in A\}$ и правый $\{ab: b \in A\}$ должны содержать единицу. Т.е. элемент $a$ обратим слева и справа, а значит, обратим. 
    \end{proof}
    
    \begin{definition}[Максимальный идеал]\label{def:Maximal ideal}
        Идеал $I\subset R$~--- максимальный ~$\iffdef$ $I\ne R$ и для любого идеала $\tilde I\subset R$ справедливо $I\nsubset \tilde I$
    \end{definition}
    
   \begin{suggestion}
    В унитальной алгебре всякий собственный идеал содержится в максимальном идеале того же типа. Как следствие, в унитальной алгебре всегда есть максимальные идеалы любого типа.
    \end{suggestion}
    
    \begin{suggestion}
    Если алгебра унитальна, то её элемент обратим тогда и только тогда, когда он не принадлжит ни одному максимальному идеалу.
    \end{suggestion}
    
    \begin{definition}
    Характер алгебры $A$ - фнкционал на $A$, такой что $\chi(ab) = \chi(a)\chi(b);\ a,b \in A$ (гомоморфизм $A$ в простейшую алгебру $\mathcal{C}$).
    \end{definition}
    
    Нулевой функционал \textbf{0} является характером. Если $\chi$ ненулевой, то $\chi(e) = 1$.
    
    Обозначим множество всех характеров алгебры $A$ через $\ohm_+$, множество ненулевых характеров - через $\ohm$.
    
    \begin{suggestion}
    Каждый характер $\chi$ банаховой алгебры является ограниченным, более того, сжимающим функционалом ($||\chi|| \leq 1$).
    \end{suggestion}
    \begin{proof}
    Пусть $\chi$ не является сжимающим. Тогда найдётся элемент $a$, такой что $||a|| < 1,\ \chi(a) = 1$. Положим $b \sum \limits_{n=1}^{\infty}a^n$. Тогда $ab = b - a,\ \chi(b) = \chi(ab) = \chi(b) - 1$. Противоречие. 
    \end{proof}
    
    В случае банаховой алгебры $A$:\ $\ohm_+$ и $\ohm$ - части сопряжённого пространства $A^*$, более того, единичного шара $B_{A^*}$.
    
       \begin{suggestion}
    Ядро любого гомоморфизма алгебр, в частности, любого характера - двусторонний идеал в своей области определения.
    \end{suggestion} 
    
    \begin{suggestion}
    Ядро ненулевого характера является максимальным идеалом любого типа.
    \end{suggestion} 
    \begin{proof}
    В силу предложения 5 это двусторонний, а значит, правый и левый идеал. Является пространством коразмерности 1 как ядро ненулевого функционала. Значит, это максимальное собственное подпространство и идеал.
    \end{proof}
    
    В предположении, что алгебра $A$ коммутативна, обозначим через $\textupsilon$ множество её максимальных идеалов. Определим отображение $\mathcal{G}: \ohm \rightarrow \textupsilon$, ставящее в соответствие ненулевому характеру его ядро.
    
    \begin{suggestion}
    Пусть $A$ - унитальная коммутативная банахова алгебра. Тогда $\mathcal{G}$ осуществляет биекцию между $\ohm$ и $\textupsilon$.
    \end{suggestion} 
     \begin{proof}
     Инъективность следует из того, что ядро ненулевого характера имеет коразмерность 1. Фактор-алгебра $A/I$ является банаховой алгеброй и полем. Из теоремы Гельфанда-Мазура (банахово тело изометрически изоморфно полю $\mathds{C}$) $\Rightarrow$ существует изометрический изоморфизм $i: A/I \rightarrow \mathds{C}$. Тогда $\chi := i\tau : A \rightarrow \mathds{C}$ - характер с ядром $I$.
      \end{proof}
      
      Таким образом, множество ненулевых характеров алгебры $A$ естественно отождествляется с множеством её максимальных идеалов. Далее будем называть пространство $\ohm$ пространством максимальных идеалов.
      
      \subsection{Топология на пространстве максимальных идеалов}
      
      \begin{definition}
        Последовательность $f_n \in A^*$ сходится *-слабо к $f_0$, если $f_n(a) \rightarrow f_0(a)$ для любого $a \in A$. *-слабой сходимости соответствует *-слабая топология, где база окрестностей функционала $f_0$ задаётся множествами вида $V(f_0; a_1, ..., a_n; r) = \{f \in A^*: |f(a_k) - f_0(a_k)| < r\}$, где $r>0$ - радиус, $a_1, ..., a_n$ - произвольный конечный набор элементов из $A$.
    \end{definition}
    
    \begin{theorem}[Банаха - Алаоглу]
    Замкнутый шар в пространстве, сопряжённом к нормированному, является компактным множеством в *-слабой топологии.
    \end{theorem}
    
    \begin{definition}
    Семейство $\{A_i\}_{i \in I}$ подмножеств множества $X$ называется центрированным, если пересечение любого конечного набора множеств из этого семейства непусто.
    \end{definition}
    
    \begin{suggestion}
    Отделимое топологическое пространство $X$ является компактным тогда и только тогда, когда каждое центрированное семейство замкнутых подмножеств из $X$ имеет непустое пересечение.
    \end{suggestion}
    \begin{proof}
    Необходимость. Пусть пространство $X$ компактно. Предположим, что существует центрированная система замкнутых множеств $\{A_i\}_{i \in I}$, такая что $\bigcap \limits_{i \in I} A_i = \varnothing$. Тогда дополнения $U_i = X\setminus A_i$ образуют открытое покрытие $X$. В силу компактности $X$ существует конечный набор $i_1, ..., i_n$, такой что $\bigcup \limits_{k=1}^{n} U_{i_k} = X$. Тогда $\bigcup \limits_{k=1}^{n} A_{i_k} = X\setminus \bigcup \limits_{k=1}^{n} U_{i_k} = \varnothing$. Противоречие с определением центрированной системы.
    
    Достаточность. Пусть $\{U_i\}_{i \in I}$ - открытое покрытие протсранства $X$. Предположим, что у него нет конечных подпокрытий. Тогда система множеств $A_i = X\setminus U_i$ является центрированной. По условию пересечение всех $A_i$ непусто, значит $\cup U_i \neq X$. Получаем противоречие.
    \end{proof}
    
    При доказательстве теоремы Банаха-Алаоглу используется
    
    \begin{theorem}[Тихонова]\label{th:Tikhonov}
    Произведение произвольного семейства компактных топологических пространств компактно.
    \end{theorem}
    
    постараться выжить при доказательстве
    
    \begin{proof}
    Пусть задано семейство $\{X_i\}_{i \in I}$ компактных топологических пространств и пусть $X$ - его топологическое произведение. Из предложения 8 $\rightarrow$ достаточно показать, что для любой центрированной системы $\Sigma$ пересечение $\bigcap \limits_{A \in \Sigma} \overline{A}$ непусто.
    
    Рассмотрим множество $S$ всех центрированных систем подмножеств в $X$, содержащих $\Sigma$. Это множество упорядочено по включению. Проверим выполнение условия леммы Цорна. Если $\sigma_{\alpha},\ a \in J,$ - линейно упорядоченный набор элементов из $S$, то $\bigcup \limits_{\alpha \in J} \Sigma_{\alpha}$ - центрированная система, содержащая $\Sigma$, которая мажорирует все $\Sigma_{\alpha}$. Условие леммы выполнено $\Rightarrow$ существует максимальная центрированная система $\Sigma_{\max}$, содержащая $\Sigma$. 
    
    Если добавить к $\Sigma_{\max}$ не принадлежащее $\Sigma_{\max}$ множество, эта система не будет центрированной (из определения максимальности). Если пересечение замыканий элементов из максимальной системы непусто, то пересечение меньшего семейства множеств $\bigcap \limits_{A \in \Sigma} \overline{A}$ непусто.
    
    Добавление к центрированной системе конечных пересечений не нарушает свойства центрированности. Из максимальности системы имеем следующие свойства: а) любое конечное пересечение множеств из $\Sigma_{\max}$ принадлежит $\Sigma_{\max}$; б) если множество $A$ пересекает каждое множество из $\Sigma_{\max}$, то $A \in \Sigma$.
    
    При каждом фиксированном $i \in I$ система $\{pr_i(A)\}_{A \in \Sigma}$ проекций множеств $A$ из системы $\Sigma$ на $X_i$ центрирована. Так как замыкания этих множеств образуют также центрированную систему, в силу компактности пространства $X_i$ существует точка $x_i$, принадлежащая всем этим замыканиям, т.е. являющаяся точкой прикосновения для всех множеств $pr_i(A)$. Полученное семейство точек $\{x_i\}_{i \in I}$ есть элемент $x \in X$.
    
    Покажем, что $x \in \bigcap \limits_{A \in \Sigma_{\max}} \overline{A}$, т.е. является точкой прикосновения каждого множества $A \in \Sigma_{\max}$. Если $U_i$ - окрестность точки $x_i$ в $X_i$, то $U_i \cap pr_i(A)$ непусто для любого $A \in \Sigma_{\max}$. Переходя к прообразам, получаем, что $pr_i^{-1}(U_i) \cap A \neq \varnothing$ для любого $A \in \Sigma_{\max}$. В силу свойства б) множество $pr_i^{-1}(U_i)$ принадлежит $\Sigma_{\max}$. Но совокупность таких пересечений образует базис окрестностей точки $x = \{x_i\}$ в топологии произведения. Имеем: каждая окрестность точки $x$ принадлежит системе $\Sigma_{\max}$ и в силу её центрированности имеет непустое пересечение с каждым множеством этой системы. Это по определению значит, что $x$ является точкой прикосновения для каждого $A \in \Sigma_{\max}$, т.е. $x \in \bigcap \limits_{A \in \Sigma_{\max}} \overline{A}$. Значит, пересечение непусто штд.
    \end{proof}
    
    Обозначим $w^*$ - *-слабую топологию в $A^*$. Индуцированная ей топология в $\ohm$, а также в $\ohm_+$ называется топологией Гельфанда в соответствующем пространстве. Будучи топологическими подпространствами в $(A^*, w^*)$, $\ohm$ и $\ohm_+$ хаусдорфовы.
    
     \begin{suggestion}
    Подмножество $\ohm_+$ замкнуто в $(A^*, w^*)$. Если $A$ унитальна, то же верно и для $\ohm$.
    \end{suggestion}
    \begin{proof}
    Пусть направленность $\chi_{\nu}$ сходится в $(A^*, w^*)$ к некоторому f, т.е. для всякого $c \in A$, в частности, $c = a, b, ab$, выполнено $f(c) = \lim \limits_{\nu} \chi_{\nu}(ab) = \lim \limits_{\nu} \chi_{\nu}(a)\chi_{\nu}(b) = \lim \limits_{\nu} \chi_{\nu}(a) \lim \limits_{\nu} \chi_{\nu}(b) = f(a)f(b)$.
    
    Отсюда $f\in \ohm_+ \Rightarrow \ohm_+$ замкнуто. Если $A$ унитальна, а все $\chi_{\nu}$ в направленности ненулевые, то $f(e) = \lim \limits_{\nu} \chi_{\nu}(e) = 1 \neq 0$. Отсюда $f \in \ohm,\ \ohm$ замкнуто.
    \end{proof}
    
    Из данного предложения и теоремы Банаха-Алаоглу вытекает 
    
    \begin{suggestion}
    Относительно топологии Гельфанда пространство $\ohm_+$ - хаусдорфов компакт, в унитальном случае $\ohm$ - компакт. В общем случае $\ohm = \ohm_+\setminus \mathbf{0}$ - локально компактное пространство.
    \end{suggestion}
    
    \subsection{Преобразование Гельфанда для коммутативных алгебр}
    
    Для $a \in A$ обозначим через $\stackrel{\wedge}{a}_+: \ohm_+ \rightarrow \mathds{C}$ функцию, сопоставляющую каждому $\chi$ число $\chi(a)$. Ясно, что $\stackrel{\wedge}{a}_+(\mathbf{0}) = 0$. Если $\ohm \neq \varnothing$, обозначим сужение $\stackrel{\wedge}{a}_+$ на $\ohm$ через $\stackrel{\wedge}{a}$.
    
    \begin{suggestion}
    Для любого $a \in A$ функция $\stackrel{\wedge}{a}_+$ непрерывна на $\ohm$ относительно топологии Гельфанда. Если $\ohm \neq \varnothing$, то функция  $\stackrel{\wedge}{a}$ непрерывна на $\ohm$ относительно той же топологии.
    \end{suggestion}
    \begin{proof}
    Вспомним каноническое вложение $i: A \rightarrow A^{**}$, определённое по правилу $[i(a)](f):= f(a)$. Как известно, функционал $i(a): A^{*} \rightarrow \mathds{C}: f \rightarrow f(a)$ непрерывен в *-слабой топологии. Функция $\stackrel{\wedge}{a}_+$ - ограничение этого функционала на $\ohm_+$.
    \end{proof}
    
    Далее определим отображение $\Gamma_+: A \rightarrow C(\ohm_+)$, ставящее в соответствие каждому $a \in A$ функцию $\stackrel{\wedge}{a}_+$. Очевидно, $\Gamma_+$ - гомоморфизм, являющийся также сжимающим оператором. Если $\ohm \neq \varnothing$, определено отображение  $\Gamma: A \rightarrow C_0(\ohm),\ a \rightarrow \stackrel{\wedge}{a}$, являющееся сжимающим гомоморфизмом банаховых алгебр.
    
    \begin{definition}
    В случае, когда $A$ - коммутативная банахова алгебра, пространство $\ohm$ с топологией Гельфанда называется \textit{гельфандовским спектром}, или просто \textit{спектром алгебры}. В этом же случае, если $\ohm \neq \varnothing$, для элемента $a \in A$ функция $\stackrel{\wedge}{a}: \ohm \rightarrow \mathds{C}$ называется \textit{преобразованием Гельфанда этого элемента}, а гомоморфизм $\Gamma: A \rightarrow C_0(\ohm)$ называется преобразованием Гельфанда алгебры $A$.
    \end{definition}
    
    Гомоморфизм $\Gamma_+$ определён всегда, а преобразование Гельфанда $\Gamma$ определено тогда и только тогда, когда у алгебры $A$ есть ненулевые характеры. Наконец-то можно сформулировать основную теорему коммутативной теории банаховых алгебр. 
    
     \begin{theorem}[Гельфанда]\label{th:Gelfand}
     Пусть $A$ - коммутативная банахова алгебра. Тогда: 
     
     (i) для любого $a \in A$ выполнено $||\stackrel{\wedge}{a}_+||_{\infty} = \lim \sqrt[n]{||a^n||}$, в частности $\stackrel{\wedge}{a}_+ = 0 \Leftrightarrow \lim \sqrt[n]{||a^n||} = 0$.
     
     (ii) Если $A$ унитальна, то $\ohm$ заведомо не пуст, и обратим тогда и только тогда, когда $\chi(a) \neq 0$ для всех $\chi \in \ohm$.
      \end{theorem}
      
      Несколько немедленных следствий и всё хватит уже.
      
      1) Гельфандовский спектр $\ohm$ алгебры $A$ (т.е. множество ненулевых характеров) пуст тогда и только тогда, когда все элементы в $A$ являются обобщёнными нульстепенными. 
      
      2) Если не все элементы $A$ являются обобщёнными нульстепенными, то ядро преобразования Гельфанда состтоит в точности из обобщённых нульстепенных элементов.\\
      
      Последнее, что можно отметить: если $A$ полупроста и отлична от нуля, то гомоморфизм $\Gamma$ инъективен и, следовательно, осуществляет изоморфизм между $A$ и её образом. Образ состоит из непрерывных исчезающих на бесконечности функций на $\ohm$ и является банаховой алгеброй относительно нормы $||\Gamma(a)|| := ||a||$. После введения нормы изоморфизм становится изометрическим. Дальше куча примеров, напишу самый короткий. \\
      
      \textbf{Пример.} $A = L_1(\mathds{R}),\ \ohm = \mathds{R}$. Преобразование Гельфанда, с точностью до множителя - классическое преобразование Фурье: $\Gamma = \sqrt{2\pi} F$ - сжимающий, но не изометрический изоморфизм.\\
      
      Доказательство теоремы частично опирается на предложения, сформулированные выше, и ещё несколько фактов про спектр, которые можно почитать в Хелемском.
      
      

    \section[Теорема Винера.]{Теорема Винера об абсолютной сходимости.}
    В данном параграфе 2 пункта:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Анализ литературы}~--- о том, где можно прочитать про эту теорему, и в каких научных статьях она используется
		\item \textbf{Необходимые сведения и теорема Винера}~--- изложение, соответствующее нашему спецкурсу по банаховым алгебрам
	\end{itemize}
    \subsection{Анализ литературы}
    Рассмотрим источники, в которых присутствует теорема Винера. Для начала покажем, как она выглядит там, где её можно найти:
    	\begin{enumerate}
			\item \textbf{Хелемский А. Я.} Банаховы алгебры. Ориентировочный мини-курс лекций для аспирантов, 2015\\
			\textit{Страница 13}\\
			\dots\\
			Рассмотрим объект классического гармонического анализа: $2\pi$-периодическую функцию $f\colon \mathbb{R}\rightarrow\mathbb{C}$, разлагающуюся в абсолютно сходящийся ряд Фурье, то есть представимую в виде
            $$f(t)=\sum_{n=-\infty}^\infty c_n e^{int}\quad \sum_{n=-\infty}^\infty |c_n|<\infty$$

            Множество таких функций обозначим через $W$.

			\textbf{Теорема Винера}
				Если функция $f\in W$ нигде не обращается в нуль, то функция $1/f$ также лежит в $W$.

				Первоначальное доказательство Винера нетривиально и основано~--- по крайней мере, по мнению вашего лектора на изощренной аналитической технике. А вот как доказывает эту теорему Гельфанд:
			\begin{proof}
				Как легко проверить, $W$ является коммутативной банаховой алгеброй относительно поточечных операций и нормы $||f||\coloneq\sum_{n=-\infty}^\infty |c_n|$, где $c_n$~--- коэффициенты Фурье нашей функции. Найдём её гельфандовский спектр.

				Очевидно, что каждое число $s\in[0,2\pi)$ доставляет ненулевой <<характер означивания>> $\chi_s\colon f\mapsto f(s)$. Покажем, что других ненулевых характеров у $W$ нет.

				Возьмём произвольный $\chi\in\Omega$. Пусть $\chi(e^{it})=\lambda$. Тогда, конечно, $\chi(e^{-it})=1/\lambda$, а значит, $\chi(e^{int})=\lambda^n$ для всех $n\in\mathbb{Z}$. Но так как $||e^{it}||=||e^{-it}||=1$, то в силу Предложения 1 выполнено $|\lambda|,|1/\lambda|\leq1$. Отсюда $|\lambda|=1$, и $\lambda=e^{is}$ для некоторого $s\in[0,2\pi)$. Но тогда для любой $f\in W$, разлагающейся в ряд $\sum_{n=-\infty}^\infty c_n e^{int}$, абсолютная сходимость этого ряда влечёт
				$$\chi(f)=\sum_{n=-\infty}^\infty c_n \chi(e^{ins})=f(s)$$
				Таким образом, в терминах преобразования Гельфанда $\hat{f}(\chi)=f(s)$. Поэтому, раз $f$ нигде не равна нулю, то же верно и для функции $\hat{f}$ на $\Omega$. Но тогда, в силу утверждения $(ii)$ теоремы Гельфанда, $f$~--- обратимый элемент алгебры $W$. Это как раз то, что нам нужно.
			\end{proof}
		...
		\item \textbf{Р. Эдвардс} Ряды Фурье в современном изложении в 2-х томах, Том 2, 1985\\
		\textit{Страница 44}\\
		\dots\\
		Из теоремы 11.4.10 мы можем теперь получить теорему Винера [Wi, стр. 121]: если функция $f\in A$ удовлетворяет условию $f(x)\neq 0$ для всех вещественных $x$, то $1/f\in A$.

		Аналогичным образом из 11.4.15 можно получить обобщение Леви теоремы Винера, а именно: если $f\in A$ и если функция $\Phi$ определена и аналитична на некотором открытом множестве, содержащем $f(T)$, то $\Phi\circ f\in A$.

		\dots
	\end{enumerate}

  	 Ясно, что приведённые куски текста имеют иллюстративную роль, так как они вырваны из контекста. Их цель~--- помочь с выбором источника, в котором можно найти соответствующие пояснения. Ниже рассмотрим все статьи, где затрагивается теорема Винера. Русскоязычные статьи на mathnet.ru:
  	\begin{enumerate}
  		\item \textbf{В. Е. Струков, И. И. Струкова} О теореме Винера в исследовании периодических на бесконечности функций относительно подпространств исчезающих на бесконечности функций. \textit{ТВИМ, 2019, № 4, 78–91}
		\item \textbf{А. В. Загороднюк, М. А. Митрофанов} Аналог теоремы Винера для бесконечномерных банаховых пространств. \textit{Математические заметки, Том 97, выпуск 2 февраль 2015}
		\item \textbf{И. И. Струкова} О теореме Винера для периодических на бесконечности функций. \textit{Сибирский математический журнал. Январь-февраль, 2016. Том 57, №1}
		\item \textbf{В. Е. Струков, И. И. Струкова} Теорема Винера в исследовании почти периодических на бесконечности функций. \textit{Прикладная математика \& Физика, 2019, том 51, выпуск 3, страницы 387–401}
		\item \textbf{И. И. Струкова} Теорема Винера для периодических на бесконечности функций с рядами Фурье, суммируемыми с весом. \textit{Уфимский математический журнал, 2013, том 5, выпуск 3, страницы 144–152}
		\item \textbf{И. И. Струкова} Теорема Винера для периодических на бесконечности функций \textit{Известия Саратовского университета. Новая серия. Серия: Математика. Механика. Информатика, 2012, том 12, выпуск 4, страницы 34–41}
		\item \textbf{А. Г. Баскаков} Теорема Винера и асимптотические оценки элементов обратных матриц \textit{Функц.
			анализ и его прил., 1990, том 24, выпуск 3, 64–65}
		\item \textbf{Б. А. Рогозин} Асимптотика коэффициентов в теоремах Леви–Винера об абсолютно сходящихся тригонометрических рядах \textit{Сибирский математический журнал, 1973, том 14, номер 6, страницы 1304–1312}\\
		 К этой статье имеется замечание:\\ \textbf{Л. Марки} Замечание к статье Б. А. Рогозина “Асимптотика коэффициентов в теоремах Леви–Винера об абсолютно сходящихся тригонометрических рядах” \textit{Сибирский математический журнал, 1977, том 18, номер 4, страницы 944–946}
		 \item \textbf{Г. Н. Агаев} Теорема типа Винера для рядов по функциям Уолша. \textit{Докл. АН СССР, 142:4 (1962), 751–753}
		 \item \textbf{С. С. Волосивец} О весовых аналогах теорем Винера и Леви для рядов Фурье-Виленкина. \textit{Саратовский государственный университет, кафедра теории функций и приближений, 2011}
		 \item \textbf{Е. М. Дынькин} Индивидуальные теоремы типа Винера–Леви для рядов и интегралов Фурье. \textit{Зап. научн. сем. ЛОМИ, 1971, том 22, 181–182}
  	\end{enumerate}

  	Англоязычные статьи на arxiv.org:
  	\begin{enumerate}
		\item \textbf{PRAKASH A. DABHI AND KARISHMAN B. SOLANKI} VECTOR VALUED BEURLING ALGEBRA ANALOGUES OF
		WIENER’S THEOREM \textit{arXiv:2210.04444 [math.FA], 2022}
		\item \textbf{GRUIA ARSU} ON KATO-SOBOLEV SPACES. THE WIENER-LEVY THEOREM FOR KATO-SOBOLEV ALGEBRAS $H^s_{ul}$ \textit{arXiv:1010.0815 [math.FA], 2010}
		\item \textbf{S. J. Bhatt, H. V. Dedania} Beurling algebra analogues of the classical theorems of Wiener and Levy on absolutely convergent Fourier series \textit{	arXiv:math/0310291 [math.CV], 2003}
  	\end{enumerate}

  	Проанализировав вышеуказанные и иные источники, имеем следующие \textbf{выводы}:
 	\begin{itemize}
		\item рассматриваемая теорема Винера встречается либо как \textbf{теорема Винера}, либо как \textbf{теорема Винера-Леви} (согласно обобщению Леви)
		\item всего имеется 14 вышеперечисленных статей
		\item на порядок чаще на ресурсах mathnet.ru и arxiv.org встречается \textbf{теорема Винера-Пэли} (она же \textbf{теорема Пэли-Винера-Гельфанда}, она же \textbf{тауберова теорема Винера}) (100+ статей)
		\item согласно количеству статей, равному 14, и датам их выхода (2022~--- последний год), можно сделать \textbf{основной вывод}: теорема Винера представляет научный интерес.
	\end{itemize}
  	\begin{remark}
          Стоит отметить, что, возможно, некоторое количество статей было упущено. Это связано с тем, что искались только те статьи, в которых каким-либо образом присутствует "Винер"\ ("Wiener"). Кроме того, у любой теоремы есть обобщение. Для теоремы Винера обобщением является \textbf{теорема Бохнера-Филлипса}. О ней можно прочитать в следующей статье: \textbf{В. Е. Струков} О СТРУКТУРЕ ОПЕРАТОРА, ОБРАТНОГО К ИНТЕГРАЛЬНОМУ ОПЕРАТОРУ СПЕЦИАЛЬНОГО ВИДА \textit{Изв. Сарат. ун-та. Нов. сер. Сер. Математика. Механика. Информатика. 2013. Т. 13, вып. 2, ч. 1}. Там же упоминается и теорема Винера, однако данная статья~--- про обобщение, насчёт которого имеется ещё ряд статей, поэтому в список выше она не включена: в противном случае пришлось бы включать статьи про обобщения обобщений и так далее.
      \end{remark}
  	\subsection{Необходимые сведения и теорема Винера}
  		Рассмотрим ряды:
  		$$\frac{1}{2}a_0+\sum_{n=1}^{\infty} a_n \cos nx+b_n \sin nx$$ $$a_n,b_n\in\mathbb{R}$$
  		и
  		$$\sum_{n=-\infty}^\infty c_n e^{inx}$$
  		$$c_n\in\mathbb{C}$$

  		Если существует такая функция $f\in L([-\pi,\pi])$, что $$f(x)=\frac{1}{2}a_0+\sum_{n=1}^{\infty} a_n \cos nx+b_n \sin nx=\sum_{n=-\infty}^\infty c_n e^{inx}$$
  		то соответствующие ряды называются \textbf{рядами Фурье функции} $f$. При этом $a_n,b_n, c_n$ называются \textbf{коэффициентами Фурье функции} $f$. Ряд Фурье называется \textbf{абсолютно сходящимся}, если $\sum_{n=-\infty}^\infty |c_n|<\infty$. Итак,
        \begin{theorem}[Винер]\label{th:Wiener}
        $A$~--- множество функций из $\mathbb{R}$ в $\mathbb{C}$, разлагающихся в абсолютно сходящийся ряд Фурье. Тогда
      $$
    \begin{drcases}
		f\in A\\
		 \forall x\in\mathbb{R}\colon  f(x)\neq 0
    \end{drcases}\implies 1/f\in A
    $$
    где $1/f$~--- функция, обратная к $f$.
    \begin{proof}
		Покажем, что $A$~--- коммутативная банахова алгебра. Для этого нам необходимо:
		\begin{enumerate}
			\item Задать 3 операции (сложение, умножение, умножение на скаляр) так, чтобы получить структуру алгебры над некоторым полем, т.е. векторного пространства
			\item Задать норму так, чтобы векторное пространство было полным по метрике, порождённым нормой (для банахова пространства). При этом норма должна быть согласована с произведением (для банаховой алгебры):
			$$\forall f,g\in A\colon  ||fg||\leq ||f||\cdot||g||$$
		\end{enumerate}
		\begin{enumerate}
			\item Поточечно зададим сложение, умножение и умножение на скаляр:
				$$
			f+g\coloneq u\colon x\mapsto f(x)+g(x)
			$$
			$$fg\coloneq v\colon x\mapsto f(x)g(x)$$
			$$fc\coloneq f(x)c,c\in\mathbb{C}$$
			откуда из того что $\mathbb{C}$~--- алгебра над собой, т.е. $\mathbb{C}$-алгебра, следует, что $A$~--- $\mathbb{C}$-алгебра.
			\item Зададим норму $||f||\coloneq\sum_{n=-\infty}^\infty |c_n|$~--- сумма модулей коэффициентов Фурье. Из теории следует, что $A$~--- банахова алгебра.
		\end{enumerate}

		Рассмотрим характер $\chi$~--- элемент спектра. Пусть $\chi(e^{it})=\lambda\in\mathbb{C}$. Так как характер является, в частности, гомоморфизмом алгебр, то $\chi(e^{-it})=1/\lambda$ и $\chi(e^{nit})=\lambda^n,n\in\mathbb{Z}$. Характер банаховой алгебры является ограниченным и даже сжимающим функционалом, т.е. $||\chi||\leq 1$, так что $|\lambda|, |1/\lambda|\leq 1$. Если $|\lambda|<1$, то $|1/\lambda|>1$~--- противоречие. Поэтому $|\lambda|=1$, т.е. $\lambda$ лежит на комплексной окружности радиуса $1$; это значит, что $\exists s\in [0,2\pi)\colon \lambda=e^{is}$. Тогда если $f\in A$ раскладывается в ряд $f(t)=\sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n e^{int}$, то
		$$\chi(f)=\sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n \chi (e^{ins})=f(s)$$

		Так как элемент банаховой алгебры обратим тогда и только тогда, когда любой характер элемента ненулевой (теорема Гельфанда), то в силу произвольности выбора $\chi$ и условия теоремы $\forall x\in\mathbb{R}\colon  f(x)\neq 0$ следует, что $1/f\in A$.
    \end{proof}
        \end{theorem}

    \section{Алгебра с инволюцией. \(\symbf{C^*}\)-алгебра.}
        \begin{theorem}[Банаха~--- Алаоглу]\label{th:Alaoglu}
            content...
        \end{theorem}
        \begin{theorem}[Стоуна~--- Вейерштрасса]\label{th:StoneWrstrs}
            content...
        \end{theorem}

    \section[Примеры пространств максимальных идеалов]{Примеры пространств максимальных идеалов.}
        \subsection{Почти периодические функции}
        \subsection{Квазипериодические функции}
    \newpage
    \begin{thebibliography}{10}
        \addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}
        \bibitem{helemski}
        А.Я.~Хелемский. Банаховы алгебры. Ориентировочный мини-курс лекций для аспирантов
    \end{thebibliography}
\end{document}
